---
layout: default
title: Clase 04 - Enfoque axiom√°tico
parent: L√≥gica Proposicional
nav_order: 4
math: mathjax
---

![Built with AI](https://img.shields.io/badge/Built%20with-AI-blue.svg)
# Clase 04 ‚Äì Enfoque axiom√°tico
{: .no_toc }

## Introducci√≥n: Del √Ålgebra Escolar a la L√≥gica Formal
{: .no_toc }

Seguramente, durante sus estudios de √Ålgebra en el colegio se top√≥ con ejercicios de **simplificaci√≥n** como el siguiente:

> **Ejercicio:** Simplificar la expresi√≥n racional:
>
> $$\frac{x^2-9}{x^2+4x+3}$$

Para resolverlo, usted no probaba n√∫meros al azar hasta que funcionara. Usted aplicaba reglas estructurales (casos de factorizaci√≥n):

$$
\begin{aligned}
  \frac{x^2-9}{x^2+4x+3} &= \frac{(x-3)(x+3)}{(x+3)(x+1)} & \quad \text{(Diferencia de cuadrados y Trinomio)} \\
                         &= \frac{x-3}{x+1} & \quad \text{(Cancelaci√≥n de t√©rminos semejantes)}
\end{aligned}
$$

**N√≥tese algo crucial:** Mediante la aplicaci√≥n de reglas que asumimos como verdaderas (teoremas matem√°ticos), transformamos una expresi√≥n compleja en una **equivalente m√°s simple** sin necesidad de evaluar el valor de $x$.

En la **L√≥gica Proposicional**, el juego es el mismo, solo cambian las fichas:
* Ya no operamos con variables num√©ricas reales ($x, y, \pi$), sino con variables proposicionales ($p, q, r$).
* Nuestras operaciones no son suma y resta, sino conjunciones ($\land$), disyunciones ($\lor$) e implicaciones ($\to$).

### ¬øPor qu√© necesitamos un nuevo enfoque?
{: .no_toc }

En la clase anterior utilizamos **Tablas de Verdad** (Enfoque basado en Modelos) para verificar equivalencias. Si bien este m√©todo es infalible, se vuelve inmanejable r√°pidamente: una tabla con 5 variables requiere 32 filas; una con 10 variables, ¬°1024 filas!

Aqu√≠ entra el **Enfoque Axiom√°tico**. Al igual que en el √°lgebra, utilizaremos un conjunto de "Leyes" o "Axiomas L√≥gicos" para manipular, simplificar y demostrar equivalencias de forma elegante y eficiente, sin necesidad de construir tablas gigantescas.

## Objetivos de la Clase
{: .no_toc }

En esta sesi√≥n:
1.  Repasaremos brevemente la diferencia entre el enfoque sem√°ntico (tablas) y el sint√°ctico (axiomas).
2.  Presentaremos las **Leyes de la L√≥gica** (sus nuevas "reglas de factorizaci√≥n").
3.  Realizaremos ejercicios de **simplificaci√≥n** paso a paso.
4.  Aprenderemos a validar argumentos l√≥gicos mediante derivaci√≥n formal.

## Tabla de Contenidos
{: .no_toc .text-delta }

1. TOC
{:toc}

---

## Repaso: Equivalencia L√≥gica y el Enfoque Basado en Modelos

Antes de comenzar a operar con axiomas, es fundamental tener claro qu√© estamos buscando. En la **Clase 03**, definimos el concepto central de nuestra √°lgebra: la **Equivalencia L√≥gica**.

### ¬øQu√© significa que dos proposiciones sean equivalentes?

Dos proposiciones compuestas $P$ y $Q$ son l√≥gicamente equivalentes (se denota $P \equiv Q$ o $P \iff Q$) si tienen **exactamente el mismo valor de verdad** para todas las posibles combinaciones de verdad de sus variables at√≥micas.

En t√©rminos sencillos: sem√°nticamente, $P$ y $Q$ dicen lo mismo, aunque su estructura gramatical (sintaxis) sea diferente.

### El Enfoque Basado en Modelos (Tablas de Verdad)

Hasta ahora, nuestra herramienta principal para verificar si dos expresiones eran equivalentes ha sido el **Enfoque basado en Modelos**. Este m√©todo consiste en construir una tabla de verdad exhaustiva ("fuerza bruta") para inspeccionar cada escenario posible.

**Ejemplo de la clase anterior:**
Recordemos c√≥mo demostramos que negar una condicional *no* implica negar sus partes, sino afirmar el antecedente y negar el consecuente:

$$\neg(p \to q) \equiv p \land \neg q$$

Construyendo la tabla de verdad (el modelo):

| $p$ | $q$ | $p \to q$ | $\mathbf{\neg(p \to q)}$ | $\neg q$ | $\mathbf{p \land \neg q}$ | ¬øIguales? |
|:---:|:---:|:---:|:---:|:---:|:---:|:---:|
| 1 | 1 | 1 | **0** | 0 | **0** | ‚úÖ |
| 1 | 0 | 0 | **1** | 1 | **1** | ‚úÖ |
| 0 | 1 | 1 | **0** | 0 | **0** | ‚úÖ |
| 0 | 0 | 1 | **0** | 1 | **0** | ‚úÖ |

Al observar que la columna de $\neg(p \to q)$ es id√©ntica a la de $p \land \neg q$ en todas las filas, concluimos que la equivalencia es v√°lida.

> **El problema de este enfoque:**
> Como mencionamos en la introducci√≥n, este m√©todo es perfecto para verificar, pero ineficiente para *descubrir* o simplificar. Si nos piden simplificar una expresi√≥n de 4 variables, ¬ørealmente queremos dibujar una tabla de 16 filas?
>
> Para evitar esto, cambiamos de estrategia: del **enfoque sem√°ntico** (tablas) al **enfoque sint√°ctico** (axiomas).


## El Enfoque Axiom√°tico: La Narrativa de la Verdad

Cuando se lleva a cabo un procedimiento matem√°tico, existe un cierto parecido con el acto de contar una historia. En ambos casos se persigue un objetivo y, para alcanzarlo, se emplea un conjunto de herramientas propias de cada campo que permiten encadenar una serie de pasos con el fin de llegar a una conclusi√≥n coherente.

En matem√°ticas, la forma en que se ‚Äúcuentan‚Äù estas historias y, en gran medida, la manera en que se construye el conocimiento, reside en las **demostraciones**, las cuales se desarrollan siguiendo un **enfoque axiom√°tico**.

### La Herencia de Euclides

Viajando en el tiempo, alrededor del a√±o 300 a. C., la obra **"Los Elementos"** de Euclides dio origen a este enfoque al presentar gran parte de la geometr√≠a griega de la √©poca mediante una secuencia l√≥gica cuidadosamente estructurada.

Para ello, Euclides part√≠a de un conjunto de premisas que se asum√≠an como verdaderas ‚Äîy que, por tanto, no requer√≠an demostraci√≥n‚Äî conocidas como **axiomas**. A partir de estos, y mediante deducciones l√≥gicas, se llegaba a nuevas conclusiones denominadas **teoremas**.

> **La Met√°fora del Edificio**
> Un sistema axiom√°tico puede entenderse como un rascacielos: sus cimientos son los **axiomas** fundamentales. Sobre ellos se van construyendo sucesivos niveles formados por **teoremas**, los cuales, a su vez, se convierten en el piso base para nuevas deducciones. De este modo, cada nuevo resultado se apoya necesariamente en resultados previos, garantizando la solidez de la estructura.

```mermaid
graph BT
    %% Estilos para que se vea arquitect√≥nico
    classDef cimientos fill:#2c3e50,stroke:#34495e,stroke-width:4px,color:white;
    classDef piso1 fill:#e67e22,stroke:#d35400,stroke-width:2px,color:white;
    classDef piso2 fill:#f1c40f,stroke:#f39c12,stroke-width:2px,color:black;
    classDef logica fill:#ecf0f1,stroke:#bdc3c7,stroke-width:1px,stroke-dasharray: 5 5,color:#7f8c8d;

    %% El Edificio
    subgraph Sistema_Axiomatico ["üè¢ El Edificio Matem√°tico"]
        direction BT
        
        %% Nivel Superior
        T3("Teorema Complejo<br>(Piso Superior)"):::piso2
        
        %% Nivel Intermedio
        T1("Teorema A"):::piso1
        T2("Teorema B"):::piso1
        
        %% Base
        A1("Axioma 1"):::cimientos
        A2("Axioma 2"):::cimientos
        A3("Axioma 3"):::cimientos
    end

    %% Relaciones (El Cemento = Deducci√≥n)
    A1 -- "Deducci√≥n L√≥gica" --> T1
    A2 -- "Deducci√≥n L√≥gica" --> T1
    A2 --> T2
    A3 --> T2
    
    T1 -- "Nueva Base para..." --> T3
    T2 -- "Nueva Base para..." --> T3

    %% Leyenda lateral (Opcional, para contexto)
    L1[Verdades autoevidentes<br>NO requieren demostraci√≥n] -.-> A1
    L2[Verdades construidas<br>REQUIEREN demostraci√≥n] -.-> T3
```

### Aplicaci√≥n a la L√≥gica Proposicional

De manera an√°loga, en la **l√≥gica proposicional** partimos de un conjunto de axiomas que interpretamos como **Leyes L√≥gicas**.

Estas leyes funcionan como un **conjunto expl√≠cito de reglas** que nos indican qu√© transformaciones est√°n permitidas. Son equivalencias que asumimos como v√°lidas y que podemos aplicar sin necesidad de volver a demostrarlas en cada ocasi√≥n. Gracias a ellas, podremos deducir nuevos resultados, establecer equivalencias y simplificar expresiones de forma sistem√°tica.

A partir de este punto, el trabajo en esta clase consistir√° en **partir de una expresi√≥n inicial y transformarla paso a paso**, justificando cada cambio mediante la aplicaci√≥n de una ley l√≥gica. As√≠, una demostraci√≥n no ser√° m√°s que una **secuencia ordenada de transformaciones equivalentes**, an√°loga a los procedimientos de simplificaci√≥n que ya conocemos del √°lgebra.

---

## Inventario de Axiomas del √Ålgebra de Proposiciones

A continuaci√≥n se presenta el inventario de leyes que utilizaremos en el curso. Estas constituir√°n sus herramientas fundamentales para razonar de forma deductiva y simplificar expresiones sin recurrir al uso de tablas de verdad.

> **Nota Importante sobre la Bibliograf√≠a**
>
> Es posible que al consultar textos gu√≠a (como *Rosen*, *Epp* o *Velleman*) encuentre listas de leyes ligeramente diferentes. Algunos autores prefieren listas minimalistas (pocos axiomas) y dejan muchas reglas como ejercicios para el estudiante, mientras que otros ofrecen listas m√°s extensas para facilitar el c√°lculo.
>
> **Para efectos de evaluaci√≥n y ejercicios en este curso, esta tabla ser√° nuestra "fuente de verdad".** Le recomendamos utilizar expl√≠citamente estas formas para justificar sus pasos en los talleres y ex√°menes.

Para facilitar su uso, hemos organizado las leyes en tres grupos funcionales:

### Grupo 1: Leyes de Estructura (√Ålgebra Booleana)
Estas leyes definen c√≥mo interact√∫an los operadores b√°sicos $\land$ y $\lor$. Funcionan de manera muy similar a las reglas aritm√©ticas de la suma y la multiplicaci√≥n que usted ya conoce.

| Nombre de la Ley | Forma $\land$ (Conjunci√≥n) | Forma $\lor$ (Disyunci√≥n) |
| :--- | :--- | :--- |
| **Identidad** | $p \land V \equiv p$ | $p \lor F \equiv p$ |
| **Dominaci√≥n** | $p \land F \equiv F$ | $p \lor V \equiv V$ |
| **Idempotencia** | $p \land p \equiv p$ | $p \lor p \equiv p$ |
| **Conmutativa** | $p \land q \equiv q \land p$ | $p \lor q \equiv q \lor p$ |
| **Asociativa** | $(p \land q) \land r \equiv p \land (q \land r)$ | $(p \lor q) \lor r \equiv p \lor (q \lor r)$ |
| **Distributiva** | $p \lor (q \land r) \equiv (p \lor q) \land (p \lor r)$ | $p \land (q \lor r) \equiv (p \land q) \lor (p \land r)$ |
| **Absorci√≥n** | $p \lor (p \land q) \equiv p$ | $p \land (p \lor q) \equiv p$ |

> **Tips:**
> La **Ley Distributiva** y la de **Absorci√≥n** suelen confundirse, pero son opuestas:
> * Use la **Distributiva** para "expandir" o romper par√©ntesis.
> * Use la **Absorci√≥n** para "reducir" dr√°sticamente una expresi√≥n cuando una variable se repite dentro y fuera del par√©ntesis.

### Grupo 2: Leyes de la Negaci√≥n
Estas leyes son fundamentales para manipular el operador "No" ($\neg$), permiti√©ndonos moverlo dentro o fuera de los par√©ntesis y eliminar dobles negaciones.

| Nombre de la Ley | Expresi√≥n | Descripci√≥n |
| :--- | :--- | :--- |
| **Doble Negaci√≥n** | $\neg(\neg p) \equiv p$ | Negar dos veces equivale a afirmar. |
| **De Morgan (AND)** | $\neg(p \land q) \equiv \neg p \lor \neg q$ | La negaci√≥n de una "Y" es una "O" de negaciones. |
| **De Morgan (OR)** | $\neg(p \lor q) \equiv \neg p \land \neg q$ | La negaci√≥n de una "O" es una "Y" de negaciones. |
| **Tercero Excluido** | $p \lor \neg p \equiv V$ | Una proposici√≥n siempre es cierta o falsa (Tautolog√≠a). |
| **Contradicci√≥n** | $p \land \neg p \equiv F$ | No se puede ser y no ser al mismo tiempo (Contradicci√≥n). |

### Grupo 3: Leyes de Traducci√≥n (Condicionales)
El √°lgebra proposicional es mucho m√°s eficiente cuando trabajamos solo con $\land$, $\lor$ y $\neg$. Estas leyes sirven como "puente" para eliminar las flechas ($\to, \leftrightarrow$) y convertir todo a operadores b√°sicos operables.

| Nombre de la Ley | Equivalencia | ¬øCu√°ndo usarla? |
| :--- | :--- | :--- |
| **Definici√≥n del Condicional** | $p \to q \equiv \neg p \lor q$ | **Fundamental.** √ösela casi siempre como primer paso. |
| **Contrapositiva** | $p \to q \equiv \neg q \to \neg p$ | √ötil para demostraciones o cambiar el sentido de la flecha. |
| **Negaci√≥n del Condicional** | $\neg(p \to q) \equiv p \land \neg q$ | √ösela si tiene un $\neg$ fuera de un par√©ntesis con $\to$. |
| **Definici√≥n del Bicondicional** | $p \leftrightarrow q \equiv (p \to q) \land (q \to p)$ | Para romper el "si y solo si" en dos condicionales. |

Las **identidades l√≥gicas** se emplean para manipular f√≥rmulas l√≥gicas de manera **v√°lida y controlada**, garantizando que cada transformaci√≥n realizada **no altere el significado l√≥gico** de la expresi√≥n original. En otras palabras, permiten reescribir proposiciones sin cambiar su valor de verdad en ning√∫n modelo posible.

En el contexto de este curso, estas leyes se utilizar√°n principalmente para:

* **Simplificar proposiciones l√≥gicas complejas**, reduciendo su tama√±o o eliminando redundancias.
* **Demostrar equivalencias l√≥gicas** entre expresiones aparentemente distintas, mediante una secuencia de transformaciones justificadas.
* **Verificar la validez de argumentos**, transformando premisas y conclusiones a formas equivalentes que faciliten su an√°lisis.
* **Derivar nuevas proposiciones** a partir de otras ya conocidas, apoy√°ndose exclusivamente en reglas previamente aceptadas.

Estos usos reflejan el papel central de las identidades l√≥gicas dentro del enfoque axiom√°tico: no como resultados aislados, sino como **herramientas activas de razonamiento deductivo**.

Para propositos practicos en el desarrollo de ejercicios, vamos a sintetizar todas los grupos de leyes anteriores en una √∫nica tabla:

| **Nombre** | **Equivalencia l√≥gica (‚àß)** | **Equivalencia l√≥gica (‚à®)** |
|---|---|---|
| **Conmutatividad** | $P \land Q \equiv Q \land P$ | $P \lor Q \equiv Q \lor P$ |
| **Asociatividad** | $P \land (Q \land R) \equiv (P \land Q) \land R$ | $P \lor (Q \lor R) \equiv (P \lor Q) \lor R$ |
| **Distributividad** | $P \land (Q \lor R) \equiv (P \land Q) \lor (P \land R)$ | $P \lor (Q \land R) \equiv (P \lor Q) \land (P \lor R)$ |
| **Idempotencia** | $P \land P \equiv P$ | $P \lor P \equiv P$ |
| **Doble negaci√≥n** | $\neg(\neg P) \equiv P$ | ‚Äî |
| **Leyes de De Morgan** | $\neg(P \land Q) \equiv \neg P \lor \neg Q$ | $\neg(P \lor Q) \equiv \neg P \land \neg Q$ |
| **Identidad** | $P \land V \equiv P$ | $P \lor F \equiv P$ |
| **Dominaci√≥n** | $P \land F \equiv F$ | $P \lor V \equiv V$ |
| **Absorci√≥n** | $P \land (P \lor Q) \equiv P$ | $P \lor (P \land Q) \equiv P$ |
| **Complemento** | $P \land \neg P \equiv F$ | $P \lor \neg P \equiv V$ |
| **Implicaci√≥n** | $P \to Q \equiv \neg P \lor Q$ | ‚Äî |
| **Equivalencia** | $P \leftrightarrow Q \equiv (P \to Q) \land (Q \to P)$ | ‚Äî |

### Aplicaci√≥n del enfoque axiomatico

En el repaso del enfoque basado en modelos, habiamos demostrado mediante el uso de tablas de verdad que: 

$$\neg(p \to q) \equiv p \land \neg q$$

A modo de comparaci√≥n vamos a realizar la demostraci√≥n de este mismo problema empleando el enfoque axiomatico tal y como se muestra a continuaci√≥n:

| Paso | Procedimiento | Justificaci√≥n |
|---|---|---|
| 1 | $\neg(p \to q)$ | Expresi√≥n original (lado izquierdo) |
| 2 | $\neg(\neg p \lor q)$ | Definici√≥n de implicaci√≥n |
| 3 | $\neg(\neg p) \land \neg q$ | Ley de De Morgan para la negaci√≥n de una disyunci√≥n |
| 4 | $p \land \neg q$ | Ley de la doble negaci√≥n |

Por lo tanto, podemos concluir que:

$$
\therefore \neg(p \to q) \equiv p \land \neg q
$$

## Ejemplos

1. Demuestre que $\neg (p \lor (\neg p \land q))$ es l√≥gicamente equivalente a $\neg p \land \neg q$
2. Demuestre mediante el uso de identidades l√≥gicas la ley de absorci√≥n para la conjunci√≥n ($\land$)
3. Empleando los enfoques basado en modelos y axiomaticos, demuestre que la proposici√≥n $p \lor \neg(p \land q)$ es una tautologia.
4. Simplifique la siguiente expresi√≥n logica: $\neg (\neg p \land q) \land (p \lor q)$
   
**Soluci√≥n**:

1. Para este ejercicio nos piden:
   
   $$
   \neg (p \lor (\neg p \land q)) \equiv \neg p \land \neg q
   $$

   Para realizar la simplificaci√≥n partimos del lado izquierdo de la expresi√≥n y mediante la aplicaci√≥n de las reglas buscamos llegar al lado derecho:

   | Paso | Procedimiento  | Justificaci√≥n  |
   | ---- | ------ | ------- |
   | 1    | $\neg\bigl(p \lor \neg(p \land q)\bigr)$ | Expresion original (lado izquierdo) |
   | 2    | $\neg p \land \neg\bigl(\neg(p \land q)\bigr)$ | Ley de De Morgan para la negaci√≥n de una disyunci√≥n |
   | 3    | $\neg p \land \bigl(\neg(\neg p) \lor \neg(\neg q)\bigr)$ | Ley de De Morgan para la negaci√≥n de una conjunci√≥n |
   | 4    | $\neg p \land (p \lor q)$ | Ley de la doble negaci√≥n |
   | 5    | $(\neg p \land p) \lor (\neg p \land q)$ | Ley distributiva del $\land$ sobre el $\lor$ |
   | 6    | $F \lor (\neg p \land q)$ | Ley del complemento |
   | 7    | $\neg p \land q$ | Ley de la identidad |


2. Para este ejercicio lo que nos piden es demostrar la ley de la absorci√≥n para la conjuci√≥n:

   $$
   p \land (p \lor q) \equiv p 
   $$ 

   A continuaci√≥n se muestra el procedimiento paso a paso:

   | Paso | Procedimiento | Justificaci√≥n |
   |---|---|---|
   | 1 | $p \land (p \lor q)$ | Expresi√≥n original (lado izquierdo) |
   | 2 | $(p \land p)\ \lor\ (p \land q)$ | Distributividad del $\land$ sobre el $\lor$ |
   | 3 | $p \lor (p \land q)$ | Idempotencia del $\land$ |
   | 4 | $(p \land V)\ \lor\ (p \land q)$ | Identidad del $\land$ (reescritura de $p$ como $p \land V$) |
   | 5 | $p \land (V \lor q)$ | Distributividad (factorizaci√≥n) |
   | 6 | $p \land V$ | Dominaci√≥n del $\lor$ ($V \lor q \equiv V$) |
   | 7 | $p$ | Identidad del $\land$ |

   De este modo tenemos que:

   $$
   \therefore p \land (p \lor q) \equiv p
   $$

3. Al pedirnos demostra que $p \lor \neg(p \land q)$ es una tautologia, nos estan preguntando si se cumple que:
   
   $$
   p \lor \neg(p \land q) \overset{?}\equiv V
   $$

   **Enfoque basado en modelos**: Si al evaluar la expresi√≥n para todos los posibles valores de las proposiciones el resultado es verdero, la expresi√≥n ser√° una tautologia:

   | $p$ | $q$ | $p \land q$ | $\neg(p \land q)$ | $\mathbf{p \lor \neg(p \land q)}$ |
   |:---:|:---:|:---:|:---:|:---:|
   | 0 | 0 | 0 | 1 | **1** | 
   | 0 | 1 | 0 | 1 | **1** | 
   | 1 | 0 | 0 | 1 | **1** | 
   | 1 | 1 | 1 | 0 | **1** | 
   
   **Enfoque axiomatico**: Nuestro objetivo es demostra que:

   $$
   p \lor \neg(p \land q) \equiv V
   $$

   Cuyo procedimiento se muestra a continuaci√≥n paso a paso:

   | Paso | Procedimiento | Justificaci√≥n |
   |---|---|---|
   | 1 | $p \lor \neg(p \land q)$ | Expresi√≥n original (lado izquierdo) |
   | 2 | $p \lor (\neg p \lor \neg q)$ | Ley de De Morgan para la negaci√≥n de una conjunci√≥n |
   | 3 | $(p \lor \neg p) \lor \neg q$ | Propiedad asociativa para la disyunci√≥n ($\lor$) |
   | 4 | $V \lor\ \neg q$ | Complemento para la disyunci√≥n ($\lor$) |
   | 5 | $V$ | Dominaci√≥n para la disyunci√≥n ($\lor$) |
   
   Por lo tanto hemos demostrado que $p \lor \neg(p \land q)$ es una tautologia, es decir:

   $$
   \therefore\; p \lor \neg(p \land q) \equiv V
   $$

4. La siguiente tabla muestra la simplificaci√≥n paso a paso aplicando las equivalencias de la tabla:
   
       
    | Paso | Transformaci√≥n | Justificaci√≥n |
    |---|---|---|
    | 1 | $\neg(\neg p \land q) \land (p \lor q)$ | Lado izquierdo de la expresi√≥n original |
    | 2 | $[\neg(\neg p) \lor \neg q] \land (p \lor q)$ | Ley de De Morgan para la conjunci√≥n |
    | 3 | $(p \lor \neg q) \land (p \lor q)$ | Ley de la doble negaci√≥n |
    | 4 | $[p \land (p \lor q)] \lor [\neg q \land (p \lor q)]$ | Ley distributiva del $\land$ sobre el $\lor$ |
    | 5 | $p \lor [\neg q \land (p \lor q)]$ | Ley de absorci√≥n |
    | 6 | $p \lor [(\neg q \land p) \lor (\neg q \land q)]$ | Ley distributiva |
    | 7 | $p \lor [(\neg q \land p) \lor F]$ | Ley del complemento |
    | 8 | $p \lor (\neg q \land p)$ | Ley de la identidad |
    | 9 | $(p \lor \neg q) \land (p \lor p)$ | Ley distributiva del $\lor$ sobre el $\land$ |
    | 10 | $(p \lor \neg q) \land p$ | Idempotencia del $\lor$ |
    | 11 | $p \land (p \lor \neg q)$ | Ley conmutativa del $\land$ |
    | 12 | $p \land V$ | Ley del complemento |
    | 13 | $p$ | Ley de la identidad |
    
    De este modo podemos concluir que:
    
    $$
    \therefore\;\;\neg(\neg p \land q) \land (p \lor q) \equiv p
    $$
    